\chapter{Zusammenfassung}
Webkomponenten sind mächtig. Sie tragen wesentlich zu der Standardisierung der Webplattform bei. Clientseitig sieht man die Vorteil bereits und ist auf einem guten Weg, die Nutzung solcher Komponenten voran zu treiben. Ebenso gibt es zahlreiche Vorteile für die serverseitige Nutzung. Die Distanz zwischen client- und serverseitiger Komponenten-Nutzung wird geringer und Webkomponenten sind ein wichtiger Schritt in die richtige Richtung.
%Web components are awesome. They are bringing a standard declarative component model to the web platform. It’s easy to see the benefits on the client, and there are so many benefits to be gained on the server. The gap between the client and server is narrowing, and I believe that server-side web components are a huge step in the right direction. So, go build something with them!

\section{Lernkurve}
Es gibt genügend EntwicklerInnen, UI/UX-Designer, Anfänger und andere Personen, welche nichts mit Backend-Programmierung anfangen können, aber grundlegendes Wissen von HTML, CSS und Javascript besitzen. Durch die serverseitige Nutzung von Webkomponenten könnten solche Personen bekannte Techniken anwenden und vor allem, durch die semantische Sprache der Custom-Elemente, würden diese fähiger sein, serverseitigen Code zu erstellen und zu verstehen. Zumindest kann dadurch die Lernkurve gesenkt werden.    
%Server-side web components could help level the playing field of back-end programming. There are a lot of people, web designers, UX people, and others who might not know "programming" but do understand HTML and CSS. Server-side code as it is today probably seems untouchable to some of them. But if it's written partly in the familiar language of HTML, and especially the semantic language of custom elements, they might be able to work with server-side code more easily. At the least we can lower the learning curve.

\section{Leistung}
Durch die Abhängigkeit von Electron, und die daraus resultierende Leistung und Stabilität der Serverumgebung, könnten noch Probleme verursachen. Besonders wenn man die Anwendung auf ein reales Szenario skalieren möchte. Unabhängig davon, wäre meiner Meinung nach nicht die zur Verfügung stehende Leistung das Problem. Da Electron nur einen Prozess startet, welcher Node.js Code ausführt, der mehr oder weniger genau so wie ein \textit{vanilla} Node.js Prozess laufen würde. Ob die Chromium Laufzeitumgebung stabil genug ist, um Monate lang, ohne Unterbrechung, laufen zu können, wäre die wichtigere Frage. Wie es Jordan Last beschrieben hat \cite{server-side-webcomponents}.

\section{Markup}
Ebenso kann ich mir vorstellen, dass geübte ProgrammiererInnen von dem wortreichen Stil der Webkomponenten abgeschreckt werden. Es benötigt mehr Codezeilen um die selbe Aufgabe mit serverseitigen Webkomponenten zu realisieren, als mit \textit{vanilla} Javascript, aufgrund der Markup-Sprache.

\section{Prototyp}
Die Entwicklung des Prototypen, welcher alle CRUD-Operationen für die Datenmanipulation einer mongoDB-Datenbank, sowie ein Nutzermanagement mit Login-Mechanismus implementiert, gewährte einen großen Einblick auf die Funktionen und Möglichkeiten der Webkomponenten. Durch das neu Erschaffen der DB-Custom Elemente wurde ersichtlich, das aufgrund der Natur von Javascript, so einiges möglich ist. Für mich brachte die Nutzung der Webkomponenten eher eine Abkapselung von Programmcode als visuelle Schicht, als einen programmiertechnischen Vorteil. Es musste erst ein Grundgerüst geschaffen, und dann mit Funktion ausgestattet werden, welche sowieso in Javascript geschrieben wurde. 

Für geübte EntwicklerInnen würde es kaum einen Nutzen geben, Programm-Logik über Webkomponenten zu handhaben, außer die modulähnliche Arbeitsweise. Für AnfängerInnen jedoch, kann ich mir vorstellen, wäre es einfacher -- durch die Visualisierung von Code durch Komponenten -- in die Welt der Webentwicklung einzusteigen. 